---
layout: theory_page
title: Батыгин, Топтыгин, Сборник задач по электродинамике, 1970
permalink: /batygin_1970/10/
previous_page: /batygin_1970/9/
next_page: /batygin_1970/11/
---

**Задача 10**. В некоторых случаях бывает удобно вместо декартовых компонент вектора $a_x, a_y, a_z$ рассматривать его циклические компоненты, определяемые формулами $a_\pm = \mp (a_x \pm i a_y) / \sqrt{2}$, $a_0 = a_z$. Выразить скалярное и векторное произведения векторов через циклические компоненты. Выразить также циклические компоненты радиуса-вектора через шаровые функции Лежандра $r^{-l - 1} Y_{lm}(\theta, \alpha)$, $r^l Y_{lm}(\theta, \alpha)$

**Решение**. Начнём с того, что выразим $a_x$, $a_y$ через $a_\pm$:

$$
\begin{aligned}
& a_+ = -\frac{1}{\sqrt{2}} (a_x + i a_y) \\
& a_- =  \frac{1}{\sqrt{2}} (a_x - i a_y)
\end{aligned}
$$

Отсюда:

$$
\begin{aligned}
& a_y = \frac{i}{\sqrt{2}} ( a_- + a_+) \\
& a_x = \frac{1}{\sqrt{2}} ( a_- - a_+)
\end{aligned}
$$

Скалярное произведение:

$$
a_x b_x + a_y b_y + a_z b_z = \frac{1}{2} ( a_- - a_+) ( b_- - b_+) - \frac{1}{2} ( a_- + a_+) ( b_- + b_+) + a_0 b_0 =
$$

$$
= - a_- b_+ - a_+ b_-  + a_0 b_0
$$

Векторное произведение:

$$
c_z = a_x b_y - b_x a_y = \frac{i}{2} [(a_- - a_+) (b_- + b_+) - (a_- + a_+) (b_- - b_+)] = 
$$

$$
= i (a_- b_+ - a_+ b_-)
$$

$$
\begin{aligned}
& c_x = a_y b_z - b_y a_z \\
& c_y = a_z b_x - b_z a_x
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
& c_+ = - \frac{1}{\sqrt{2}} (a_y b_z - b_y a_z + i a_z b_x - i b_z a_x) = - i (b_0 a_+  - a_0 b_+)  \\
& c_- = \frac{1}{\sqrt{2}} (a_y b_z - b_y a_z - i a_z b_x + i b_z a_x) = i( b_0 a_- - a_0 b_-)
\end{aligned}
$$

В сферических координатах:

$$
\begin{aligned}
& x = r \sin \theta \cos \alpha \\
& y = r \sin \theta \sin \alpha \\
& z = r \cos \theta
\end{aligned}
$$

$$
Y_{1, 0} = \sqrt{\frac{3}{4 \pi}} \cos \theta
$$

$$
Y_{1,\pm 1} = \mp \sqrt{\frac{3}{8\pi}} \sin \theta e^{\pm i \alpha} 
$$

$$
\begin{aligned}
& r_+ = -\frac{1}{\sqrt{2}} (x + i y) = - \frac{1}{\sqrt{2}} r  e^{i\alpha} \sin \theta = \sqrt{\frac{4\pi}{3}} r Y_{1,1} (\theta, \alpha)\\
& r_- =  \frac{1}{\sqrt{2}} (x - i y) = - \frac{1}{\sqrt{2}} r  e^{-i\alpha} \sin \theta = \sqrt{\frac{4\pi}{3}} r Y_{1,-1} (\theta, \alpha) \\
& r_0 = \sqrt{\frac{4\pi}{3}} r Y_{1,0} (\theta, \alpha)
\end{aligned}
$$