---
layout: theory_page
title: Батыгин, Топтыгин, Сборник задач по электродинамике, 1970
permalink: /batygin_1970/37/
previous_page: /batygin_1970/36/
next_page: /batygin_1970/38/
---

**Задача 37**. Воспользовавшись декартовыми, сферическими и цилиндрическими координатами, вычислить $\mathrm{div\,} \vec{r}$, $\mathrm{rot\,} \vec{r}$, $\mathrm{grad\,} (\vec{l}\cdot\vec{r})$, $(\vec{l}\cdot\nabla)\vec{r}$, где $\vec{r}$ - радиус вектор, а $\vec{l}$ - постоянный вектор.

**Решение**. 

В декартовых координатах:

$$
\mathrm{div\,} \vec{r} = \frac{\partial x}{\partial x} + \frac{\partial y}{\partial y} + \frac{\partial z}{\partial z} = 3
$$

$$
\mathrm{rot\,} \vec{r} = \begin{vmatrix}
\vec{e}_x & \vec{e}_y & \vec{e}_z \\
\dfrac{\partial}{\partial x} & \dfrac{\partial}{\partial y} & \dfrac{\partial}{\partial z} \\
x & y & z
\end{vmatrix}
= 0
$$

$$
\mathrm{grad\,} (\vec{l}\cdot\vec{r}) = \left\{
    \frac{\partial}{\partial x}, \frac{\partial}{\partial y}, \frac{\partial}{\partial z}
    \right\} (l_x x + l_y y + l_z z) =
    \{l_x, l_y, l_z\} = \vec{l}
$$

$$
(\vec{l}\cdot\nabla)\vec{r} = \left(l_x\frac{\partial}{\partial x} + l_y\frac{\partial}{\partial y} + l_z\frac{\partial}{\partial z}\right) \{x, y, z\} = \{l_x, l_y, l_z\} = \vec{l}
$$

В сферических координатах:

$$
\vec{r} = r \vec{e}_r
$$

$$
\mathrm{div\,} \vec{r} = \mathrm{div\,} (r \vec{e}_r) = \frac{1}{r^2 \sin \theta} \frac{\partial}{\partial r} \left(r^3 \sin \theta\right) = 3
$$

$$
\mathrm{rot\,} \vec{r} = \begin{vmatrix}
\dfrac{1}{r^2 \sin \theta} \vec{e}_r & \dfrac{1}{r \sin \theta} \vec{e}_\theta & \dfrac{1}{r} \vec{e}_\alpha \\
\dfrac{\partial}{\partial r} & \dfrac{\partial}{\partial \theta} & \dfrac{\partial}{\partial \alpha} \\
r & 0 & 0
\end{vmatrix}
= 0
$$

Сонаправим ось $z$ с $\vec{l}$. Тогда:

$$
\vec{l} = l (\vec{e}_r \cos \theta - \vec{e}_\theta \sin \theta)
$$

$$
\mathrm{grad\,} (\vec{l}\cdot\vec{r}) = \left(\vec{e}_r \frac{\partial}{\partial r} + \vec{e}_\theta \frac{1}{r} \frac{\partial}{\partial \theta} + \vec{e}_\alpha \frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial}{\partial \alpha}
\right) (l r \cos \theta) = l 
\left(\vec{e}_r \cos \theta - \vec{e}_\theta \sin \theta
\right) =\vec{l}
$$

$$
(\vec{l}\cdot\nabla)\vec{r} = \left(l \cos \theta\frac{\partial}{\partial r} - l \sin \theta \frac{1}{r} \frac{\partial}{\partial \theta} \right) (r\vec{e}_r) = l \left(\cos \theta \vec{e}_r  + r \cos \theta \frac{\partial \vec{e}_r}{\partial r}- \sin \theta \frac{\partial \vec{e}_r}{\partial \theta} \right) (r\vec{e}_r) = (1)
$$

Но:

$$
\begin{aligned}
& \vec{e}_r = \vec{e}_x \sin \theta \cos \alpha + \vec{e}_y \sin \theta \sin \alpha + \vec{e}_z \cos \theta \\
& \vec{e}_\theta = \vec{e}_x \cos \theta \cos \alpha + \vec{e}_y \cos \theta \sin \alpha - \vec{e}_z \sin \theta \\
& \vec{e}_\alpha = - \vec{e}_x \sin \alpha + \vec{e}_y \cos\alpha
\end{aligned}
$$

Поэтому:

$$
\frac{\partial \vec{e}_r}{\partial r} = 0
$$

$$
\frac{\partial \vec{e}_r}{\partial \theta} = \vec{e}_\theta
$$

и

$$
(1) = \vec{l}
$$

В цилиндрических координатах:

$$
\vec{r} = \rho \vec{e}_\rho + z \vec{e}_z
$$

$$
\mathrm{div\,} \vec{r} = \frac{1}{\rho} \left(\frac{\partial \rho^2}{\partial \rho} +  \rho \frac{\partial z}{\partial z} \right) = 3
$$

$$
\mathrm{rot\,} \vec{r} = \begin{vmatrix}
\dfrac{1}{\rho}\vec{e}_\rho & \vec{e}_\alpha & \dfrac{1}{\rho}\vec{e}_z \\
\dfrac{\partial}{\partial \rho} & \dfrac{\partial}{\partial \alpha} & \dfrac{\partial}{\partial z} \\
\rho & 0 & z
\end{vmatrix}
= 0
$$

Сонаправим $z$ c $\vec{l}$:

$$
\mathrm{grad\,} (\vec{l}\cdot\vec{r}) = \left(
    \vec{e}_\rho \frac{\partial}{\partial \rho} + \vec{e}_\alpha \frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \alpha} + \vec{e}_z \frac{\partial}{\partial z}
    \right) (l z) =
    l \vec{e}_z = \vec{l}
$$

$$
(\vec{l}\cdot\nabla)\vec{r} = l\frac{\partial}{\partial z}\left(\rho \vec{e}_\rho + z \vec{e}_z\right) =
    l \vec{e}_z = \vec{l}
$$