---
layout: theory_page
title: Батыгин, Топтыгин, Сборник задач по электродинамике, 1970
permalink: /batygin_1970/40/
previous_page: /batygin_1970/39/
next_page: /batygin_1970/41/
---

**Задача 40**. Доказать тождества:

а) $\vec{C}\cdot\mathrm{\,grad \,} (\vec{A}\cdot\vec{B}) = \vec{A}\cdot(\vec{C}\cdot\nabla)\vec{B} + \vec{B}\cdot(\vec{C}\cdot\nabla)\vec{A}$

б) $(\vec{C}\cdot\nabla)(\vec{A}\times\vec{B}) = \vec{A}\times(\vec{C}\cdot\nabla)\vec{B} - \vec{B}\times(\vec{C}\cdot\nabla)\vec{A}$

в) $(\nabla\cdot\vec{A})\vec{B} = (\vec{A}\cdot\nabla)\vec{B} + \vec{B} \mathrm{\,div \,} \vec{A}$

г) $(\vec{A}\times\vec{B})\cdot\mathrm{\,rot \,}\vec{C} = \vec{B}\cdot (\vec{A}\cdot\nabla) \vec{C} - \vec{A}\cdot (\vec{B}\cdot\nabla) \vec{C}$

д) $(\vec{A}\times\nabla)\times\vec{B} = (\vec{A}\cdot\nabla) \vec{B} + \vec{A} \times \mathrm{\,rot \,} \vec{B} - \vec{A} \mathrm{\,div \,} \vec{B}$

е) $(\nabla\times\vec{A})\times\vec{B} = \vec{A} \mathrm{\,div \,} \vec{B}- (\vec{A}\cdot\nabla) \vec{B} - \vec{A} \times \mathrm{\,rot \,} \vec{B} - \vec{B} \times \mathrm{\,rot \,} \vec{A}$

**Решение**. 

Всё как в задаче [39]({{'batygin_1970/39' | relative_url}})

а) 

$$
\vec{C}\cdot\mathrm{\,grad \,} (\vec{A}\cdot\vec{B}) = (\vec{C}\cdot\nabla_B) (\vec{A}\cdot\vec{B}) + (\vec{C}\cdot\nabla_A) (\vec{A}\cdot\vec{B}) =
$$

$$
= \vec{A}\cdot(\vec{C}\cdot\nabla)\vec{B} + \vec{B}\cdot(\vec{C}\cdot\nabla)\vec{A}
$$

б) 

$$
(\vec{C}\cdot\nabla)(\vec{A}\times\vec{B}) = 
(\vec{C}\cdot\nabla_B)(\vec{A}\times\vec{B}) + (\vec{C}\cdot\nabla_A)(\vec{A}\times\vec{B}) =
$$

$$
=\vec{A}\times(\vec{C}\cdot\nabla)\vec{B} - \vec{B}\times(\vec{C}\cdot\nabla)\vec{A}
$$

в) 

$$
(\nabla\cdot\vec{A})\vec{B} = 
(\nabla_A\cdot\vec{A})\vec{B} + (\nabla_B\cdot\vec{A})\vec{B} =
\vec{B} (\nabla_A\cdot\vec{A}) + (\vec{A}\cdot\nabla_B)\vec{B} =
$$

$$ 
=(\vec{A}\cdot\nabla)\vec{B} + \vec{B} \mathrm{\,div \,} \vec{A}
$$

г) 

$$
(\vec{A}\times\vec{B})\cdot\mathrm{\,rot \,}\vec{C} =
(\vec{A}\times\vec{B})\cdot(\nabla_C\times\vec{C}) = - \nabla_C \cdot ((\vec{A}\times\vec{B}) \times \vec{C}) =
$$

$$
= \nabla_C \cdot (\vec{C}\times(\vec{A}\times\vec{B})) 
= \nabla_C \cdot (\vec{A}(\vec{C}\cdot\vec{B}) - \vec{B}(\vec{C}\cdot\vec{A})) =
$$

$$
= (\vec{A} \cdot \nabla_C)(\vec{C}\cdot\vec{B}) - (\vec{B}\cdot\nabla_C)(\vec{C}\cdot\vec{A}) =
$$

$$ 
= \vec{B}\cdot (\vec{A}\cdot\nabla) \vec{C} - \vec{A}\cdot (\vec{B}\cdot\nabla) \vec{C}
$$

д) 

$$
(\vec{A}\times\nabla)\times\vec{B} = 
(\vec{A}\times\nabla_B)\times\vec{B} = \nabla_B (\vec{A}\cdot\vec{B}) - \vec{A} (\nabla_B \cdot \vec{B}) = (1)
$$

Далее учтём соотношение из предыдущей задачи [39]({{'batygin_1970/39' | relative_url}}):

$$
\nabla_B (\vec{A}\cdot\vec{B}) = (\vec{A}\cdot\nabla_B) \vec{B} + \vec{A} \times (\nabla_B \times \vec{B})
$$

получаем:

$$
(1)= (\vec{A}\cdot\nabla) \vec{B} + \vec{A} \times \mathrm{\,rot \,} \vec{B} - \vec{A} \mathrm{\,div \,} \vec{B}
$$

е) 

$$
(\nabla\times\vec{A})\times\vec{B} = (\nabla_A\times\vec{A})\times\vec{B} + (\nabla_B\times\vec{A})\times\vec{B} = -
\vec{B}\times(\nabla_A\times\vec{A}) - (\vec{A}\times\nabla_B)\times\vec{B} =
(2)
$$

Используем выражение из предыдущего пункта и получаем:

$$
(2) = \vec{A} \mathrm{\,div \,} \vec{B}- (\vec{A}\cdot\nabla) \vec{B} - \vec{A} \times \mathrm{\,rot \,} \vec{B} - \vec{B} \times \mathrm{\,rot \,} \vec{A}
$$